\section{Princípios da Lógica}
\label{sec:formallog-log-principles}

A Lógica Formal Clássica repousa sobre três princípios fundamentais que
permitem todo seu desenvolvimento posterior, e que dão validade a todos
os atos do pensamento e do raciocínio. São eles:

\begin{description}

\item[Principio de Identidade] O que é, é; ou seja, todo objeto é
  idêntico a si próprio. Isso não é um simples jogo de palavras; na
  verdade, é possível defender a noção oposta, de que a realidade é
  fluida, de que nada permanece igual a si próprio, e que qualquer
  raciocínio sobre objetos é uma ficção.

\item[Princípio da Não Contradição] Um objeto não pode, simultaneamente,
  ser e não ser. Ou seja, não é possível afirmar e negar o mesmo
  predicado para o mesmo objeto ao mesmo tempo; ou ainda, de duas
  afirmações contraditórias, uma é necessariamente falsa.

\item[Princípio do Terceiro Excluído] Todo objeto é ou não é. Ou seja,
  uma dada afirmação é necessariamente verdadeira ou falsa, não
  existindo uma terceira opção.

\end{description}

Sobre esses princípios repousa todo o arcabouço da Lógica Clássica. A
negação de um ou mais desses princípios dá origem a outras lógicas,
chamadas genericamente de Lógicas Não-Clássicas, cujas principais
vertentes são:

\begin{itemize}

\item As lógicas modais, que incluem os conceitos de possibilidade e de
  necessidade, e nas quais o verbo pode ser modificado por um advérbio
  de modo, como nos enunciados ``talvez chova amanhã'', e ``certamente João
  saiu'';

\item As lógicas multivaloradas (ou plurivalentes), nas quais o conceito
  de veracidade deixa de ser binário (verdadeiro e falso) para assumir
  outros valores, como nas lógicas trivalentes, nas quais as proposições
  podem ser verdadeiras, falsas e neutras, nas lógicas nebulosas, em que
  existem gradações de veracidade e nas quais uma proposição pode ser
  mais verdadeira que outra, e nas lógicas probabilísticas, nas quais
  existe uma probabilidade de que uma proposição possa ser verdadeira;

\item As lógicas fracas, como a intuicionista, que não aceita o
  Principio do Terceiro Excluído, e para a qual, a dupla negação não
  equivale à afirmação, o que pode ser exemplificado pelo enunciado ``não
  tenho nada'' onde o termo ``não'' ao invés de se contrapor ao termo
  ``nada'' o reforça.

\end{itemize}

Nos últimos anos as lógicas não clássicas têm sofrido enorme
desenvolvimento, em virtude, principalmente, de novas aplicações,
algumas das quais na área computacional, como a lógica nebulosa.


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../ilm-book"
%%% End:
